**荣德生**，原名**宗铨**，[字](../Page/表字.md "wikilink")**德生**，以字行，号**乐农居士**，[江苏](../Page/江蘇省.md "wikilink")[無錫榮巷人](../Page/無錫.md "wikilink")，與[荣宗敬一樣都是近代中國的一位著名民族資本家](../Page/荣宗敬.md "wikilink")。[荣熙泰之子](../Page/荣熙泰.md "wikilink")，[荣宗敬之胞弟](../Page/荣宗敬.md "wikilink")，中国前国家副主席[荣毅仁之父](../Page/荣毅仁.md "wikilink")，[榮文蔚的曾祖父](../Page/榮文蔚.md "wikilink")。

## 生平

早年參與[钱庄的經營](../Page/钱庄.md "wikilink")，后在无锡、上海、汉口等地开设茂新、福新面粉公司和振新、申新纺织公司等企业。

至1922年（民国11年），**荣德生**已拥有12家面粉厂和4家纱厂（后申新纱厂增至9家），有“面粉大王”和“棉纱大王”之称，是中国最大的民族资本家之一。曾任[江苏省议员](../Page/江苏.md "wikilink")、北洋政府国会议员、国民政府工商部参议、[中央银行理事](../Page/中華民國中央銀行.md "wikilink")，[全国经济委员会委员等职](../Page/全国经济委员会.md "wikilink")。

1937年(民国26年冬)的冬天，因日军占领上海。當時遍佈中國的荣氏企业，有的部門被日军炸毁，有的被日军占据，只有外國租界内的工廠尚且维持生产。

1938年5月，荣德生從汉口趕到上海，深居简出，唯以搜购古籍、字画自遣，亟盼时局好转。

1941年，日商觊觎荣氏纱厂，由[汪精衛政權实业部派员与荣德生商谈](../Page/汪精衛政權.md "wikilink")，要他将申新一、八厂卖与日本丰田纱厂，当即遭到**荣德生**嚴词拒绝。當時，[汪精衛政權的外交部长](../Page/汪精衛政權.md "wikilink")[褚民谊亲自来沪](../Page/褚民谊.md "wikilink")，在上海[國際飯店邀请荣德生來進行面谈](../Page/國際飯店.md "wikilink")，**荣德生**卻只由其子**荣尔仁**代為前往，以说明其父不变初衷。

抗战胜利后，荣德生两次遭绑架，被勒索款项达百万美元。发生在[高恩路](../Page/高恩路.md "wikilink")（今[高安路](../Page/高安路.md "wikilink")）荣德生住宅门前的一次被绑架案，是在民国35年4月25日。那天，荣德生准备去总公司，离家门不远即被数名穿制服匪徒架上汽车而去。他们使用的是[国军](../Page/国军.md "wikilink")[第三方面军司令部的](../Page/第三方面军.md "wikilink")“逮捕证”和淞沪警备司令部的汽车。当时，舆论哗然，认为是军事机关与匪徒串通作案，蔣介石嚴令限期破案，上海当局出动大批军警侦查。5月28日荣德生被放回。後來[淞沪警备司令部第二处处长](../Page/淞沪警备司令部.md "wikilink")[毛森发现部下警卫队长黄锦堂中校突然花錢闊綽起來](../Page/毛森.md "wikilink")，6月21日将其秘密拘捕，循線破案，抓獲全部15名人犯，并退还部份被敲诈的款项。荣家为酬谢军警当局和有关方面，先后付出60余万美元。\[1\]\[2\]\[3\]民国35年8月27日，上海军事法庭判处骆文庆、袁仲书、黄阿宝等8名綁案主犯死刑，立即执行。\[4\]

1948年，中國國民黨統治的中央政府已成土崩瓦解之势，有资产者纷纷离开中國大陆，荣氏家庭也面临抉择。在一片离沪声中，荣德生专程从无锡来到高恩路住所，明确表示“不离开大陆”，并阻止三子将申新三厂拆迁台湾。

[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，荣氏企业得以发展。荣德生历任[中国人民政治协商会议全国委员会委员](../Page/中国人民政治协商会议.md "wikilink")，华东军政委员会和苏南[行政公署副主任](../Page/行政公署.md "wikilink")，是少数几个在1949年[中国共产党取得政权后继续留在大陆的](../Page/中国共产党.md "wikilink")[民族资本家](../Page/民族资本家.md "wikilink")。

1952年7月29日，病逝于无锡。

## 家族

  - 胞兄[榮宗敬](../Page/榮宗敬.md "wikilink")
  - [榮德生](../Page/榮德生.md "wikilink")
      - [荣尔仁](../Page/荣尔仁.md "wikilink")
      - [榮毅仁](../Page/榮毅仁.md "wikilink")
          - [榮智健](../Page/榮智健.md "wikilink")，香港上市公司[中信泰富有限公司的前主席](../Page/中信泰富有限公司.md "wikilink")。
              - [榮明方](../Page/榮明方.md "wikilink")

## 相关条目

  - [荣氏兄弟](../Page/荣氏兄弟.md "wikilink")

## 註釋

[Category:榮熙泰家族](../Category/榮熙泰家族.md "wikilink")
[R荣](../Category/无锡人.md "wikilink")
[R荣](../Category/中国企业家.md "wikilink")
[D](../Category/榮姓.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.